\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{lmodern,textcomp}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}
\usepackage{color,soul}
\usepackage{float}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[nottoc,notlof,notlot]{tocbibind}

\newcommand{\reals}{\mathbb{R}}

\begin{document}
\begin{titlepage}
	\centering
	\includegraphics[width=0.15\textwidth] {logo_UPC}\par\vspace{1cm}
	{\scshape\LARGE Universitat Politècnica de Catalunya \par}
	\vspace{1cm}
	{\scshape\Large Treball de Fi de Grau\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\bfseries Gestió i Generació d'Alineacions d'un Club de Tennis Taula\par}
	\vspace{2cm}
	{\Large\itshape Eric López Clavero\par}
	\vfill
	dirigit per\par
	Albert Oliveras Llunell
	
	\vfill
	
	{\large 23 de Gener de 2020\par}
\end{titlepage}

\newpage
\tableofcontents

\newpage

\listoftables
\listoffigures
\newpage

\section*{Resum}
\label{sec:resum}
\addcontentsline{toc}{section}{\nameref{sec:resum}}

Els entrenadors de Tennis Taula s'enfronten setmanalment al problema de decidir quins jugadors competiran a les lligues durant el cap de setmana. Degudes diverses complicacions que es presenten en participar en competicions amateurs, acaben patint més d'un mal de cap mentre ho planifiquen i ho gestionen tot.

El principal objectiu del projecte és automatitzar la generació d'alineacions fent ús de la computació.

Aquesta memòria conté una introducció a l'optimització combinatòria i la solució que hem dissenyat i desenvolupat per a superar el nostre problema.

\section*{Resumen}

Los entrenadores de Tenis de Mesa se enfrentan semanalmente al problema de decidir qué jugadores competirán en las ligas durante el fin de semana. Debidas diversas complicaciones que se presentan en participar en competiciones amateurs, acaban sufriendo más de un dolor de cabeza mientras lo planifican y lo gestionan todo.

El principal objetivo del proyecto es automatizar la generación de alineaciones haciendo uso de la computación.

Esta memoria contiene una introducción a la optimización combinatoria y la solución que hemos diseñado para superar nuestro problema.
\section*{Abstract} 

Table Tennis coaches are constantly facing the problem of determining which players will compete during the regular leagues matches. Due to diverse complications that rise while competing in amateur competitions they end suffering more than one headache while planning and managing everything.

The main objective of this project is to automate the generation of alignments using computer science.

This report includes an introduction to combinatorial optimization and the solution we have designed to overcome our problem.

\newpage

\section*{Agraïments}
\label{sec:agra}
\addcontentsline{toc}{section}{\nameref{sec:agra}}

La memòria no només representa el final d'aquest projecte. Representa el final de tota una etapa. Una etapa que m'ha fet créixer com a persona. No només em puc limitar a agrair a la gent que m'ha ajudat a realitzar aquest projecte sinó que trobo convenient donar les gràcies a tothom que m'ha acompanyat durant tot el recorregut.

No puc no començar per l'Albert, qui va impartir la meva primera classe a la facultat i qui, sens dubte, ha sigut el meu major suport durant la realització d'aquest treball, donant per tancada aquesta etapa. També agrair la feina a la resta de professors; les lliçons apreses a la FIB sempre m'han fet sentir capaç de superar qualsevol adversitat tecnològica.

Tot seguit venen els meus companys, sobretot els que han fet el pas cap a l'amistat. Sense la seva ajuda qui sap si encara estaria cursant EDA.

Evidenment els meus pares es mereixen un lloc en aquesta pàgina, ja que sense ells res d'això hagués estat possible. Des de ben petit, tot i no ser un estudiant model, han sabut guiar-me perquè no em desviés del camí. A més, la meva mare ha patit, com a mínim, la meitat dels nervis dels meus exàmens.

També he d'agrair l'ajuda dels meus companys del Tennis Taula, en especial a l'entrenador Joaquim Pla, qui hi ha co\lgem aborat activament en el projecte.

Per últim, però no menys important, sento la necessitat de dedicar-li un paràgraf a l'Ali. El seu afany d'aprendre em va motivar per a encarar la recta final i, si no fos per la seva revisió, més d'un lector no hagués arribat massa més lluny d'aquí.

Moltes gràcies a tots.

\newpage
\section{Introducció}
El problema de generar alineacions és  molt comú en l’àmbit de l’esport. Donades certes restriccions imposades per les federacions esportives i restriccions afegides pels clubs i els mateixos jugadors és l’entrenador qui, a partir del seu propi criteri, ha de prendre la decisió de quins jugadors portar al partit de cada jornada.

En el cas del Tennis Taula el problema s’agreuja ja que el nombre de jugadors dins d’un club és molt elevat en relació al nombre d’equips disponibles, cosa que provoca que el club hagi d’efectuar
nombroses rotacions de jugadors per a mantenir-los satisfets.

Com a afegit, aquest projecte busca resoldre el problema d’un club particular, que intenta ser un club de caràcter social que alhora vol que els jugadors obtinguin resultats. El fet que jugadors esporàdics comparteixin equip amb jugadors més competitius provoca que respectar totes les restriccions sigui una tasca molt dura.

\subsection{Motivació i Justificació}
Tal com es pot comprovar a la pàgina web de la representació territorial de Tennis Taula a Barcelona\cite{rtbtt}, actualment, només en aquesta província, hi ha inscrits 78 clubs dels quals formen part 1302 jugadors. Si ho traslladem a l'àmbit estatal hi competeixen 252 equips masculins i 100 equips femenins repartits en les diferents lligues nacionals. Cada equip està compost per una mitja de 5 jugadors donant lloc a uns 1760 competidors aproximadament.
En el cas del club on es centra el projecte, el \textit{CTT Ateneu 1882}, està compost per 12 equips amb un total de 79 jugadors diferents.

El problema de generar alineacions és comú en l’àmbit esportiu i existeix una figura designada per a resoldre'l: l’entrenador. En equips d’alt nivell on els rols estan perfectament definits el repte és aconseguir una alineació que rendeixi al màxim per a una determinada jornada. D'altra banda, en equips de categories més baixes, l'entrenador no es pot centrar només en els resultats; per exemple, ha de buscar que tots els jugadors juguin un nombre semblant de partits i trobar un equilibri entre els partits que un jugador juga com a local i com a visitant.

Per tant, en l’entorn on es mouen més diners manca la necessitat de fer servir una eina que ajudi a generar i gestionar les alineacions. Això ens porta a no trobar cap solució informàtica que ens resolgui el problema. A més, en ser una eina tan concreta per a un esport minoritari com és el Tenis Taula, és impensable trobar una aplicació flexible de mercat que abasti els objectius que pretén assolir aquest projecte. Després de
consultar amb múltiples clubs catalans, cap delegat o entrenador s’ha plantejat fer servir una solució informàtica per a resoldre el problema, ja que no veuen viable que un algorisme pugui solucionar el
problema o s'imaginen que el producte resultant seria excessivament car. Cito textualment les paraules del delegat d’un club:
\textit{
	\begin{center}
		“Espero que t'aprovin, perquè els algorismes seran com a mínim nivell Einstein”
	\end{center}
}
Deixant de banda aquestes anècdotes, volem remarcar que l'avanç tecnològic en el dia a dia és innegable. Des d'un punt de vista social, pensem que és interessant treure la càrrega de feines automatitzables per a permetre que les persones dediquin l'esforç en les tasques que realment els fan brillar.

Aquest projecte neix, doncs, a partir de la necessitat del nostre entrenador de Tennis Taula. Dins del nostre club la figura d’entrenador no només es limita a dirigir les sessions d’entrenament i els partits sinó que ha de realitzar altres tasques com manegar les inscripcions o passar els rebuts bancaris cada mes. Com que les tasques burocràtiques li treuen molt de temps hem decidit proporcionar-li una solució informàtica que li permeti generar i gestionar les alineacions d’una forma fàcil i intuïtiva. Tanmateix, aquesta solució no busca ser exclusiva per a aquest club sinó ser adaptable per a les necessitats de qualsevol altre.

\subsection{Objectius}
El principal objectiu d’aquest projecte és proporcionar als clubs de Tennis Taula una aplicació web que els permeti:
\begin{itemize}
	\item Configurar els elements que formen part d’una alineació.
	\item Gestionar les alineacions.
	\item Generar automàticament les alineacions.
	\item Comunicar les alineacions als jugadors.
	\item Realitzar consultes sobre jugadors i jornades.
\end{itemize}
\paragraph{Altres requeriments}
El sistema no ha de ser específic per a un club. Mitjançant l’eina de configuració el client ha de ser
capaç de configurar l’estat del seu club per a diferents temporada.
\subsection{Actors Implicats}
A continuació es detallen els rols necessaris per a poder dur a terme aquest projecte:

\paragraph{Desenvolupador i dissenyador}
En ser un projecte individual, les tasques de desenvolupament i disseny seran realitzades per mi mateix.
\paragraph{Test de l’aplicació}
La realització de proves sobre el funcionament de l’aplicació les durem a terme tant l’entrenador del club al que va enfocat el projecte, en Joaquim Pla Beltran, com jo.
\paragraph{Director del projecte}
El director d’aquest projecte es l’Albert Oliveras Llunell. La seva funció dins del projecte és supervisar
que el projecte compleix amb el calendari establert, donar consells sobre l’apartat web de l’aplicació i
encaminar al desenvolupador en l’apartat de generar alineacions.
\paragraph{Club de Tennis Taula}
Els clients potencials d’aquesta solució informàtica seran els clubs de Tennis Taula, tot i que aquest
projecte va enfocat a resoldre el problema particular del club de Tenis Taula del qual formo part.

\section{Optimització Combinatòria}

Els problemes d'optimització combinatòria consisteixen en, donat un conjunt \emph{finit} d'objectes,
trobar l'objecte òptim respecte un cert criteri. De forma més precisa, disposem d'un conjunt finit ${\cal X}$ i d'una funció $v:{\cal X} \to \{0,1\}$ que determina els elements del conjunt ${\cal X}$ que són vàlids. És a dir, quins d'ells representen una solució correcta. Addicionalment disposem d'una {\it funció objectiu} $f:{\cal X} \to \reals$ que intuïtivament ens diu quant bona és una solució. L'objectiu del problema és trobar un element $x^*\in {\cal X}$ tal que $v(x) = 1$ i que, addicionalment,
el valor de $f(x)$ sigui mínim entre tots els elements vàlids de ${\cal X}$. És a dir, busquem:

$$ x^* = \operatorname*{argmin}_{\substack{x\in {\cal X} \\ v(x) = 1}} f(x) $$


Una versió equivalent per a problemes de maximització existeix i és igual d'habitual a la pràctica.

En parlar d'un problema d'optimització combinatòria
habitualment parlem de \emph{restriccions}, que són propietats que
volem que les nostres solucions compleixin. D'una banda, tenim les
restriccions {\it dures}, aquelles que s'han de complir
necessàriament. En la definició anterior, la funció $v$ és la que
s'encarrega de determinar si un element de ${\cal X}$ compleix
aquestes restriccions o no.

D'altra banda, molt sovint tenim també restriccions {\it toves}, que
són les que ens agradaria que es complissin però no exigim que sigui
així. En la definició anterior, la funció $f$ és la que avalua
d'alguna manera quines d'aquestes restriccions es compleixen per tal
de determinar quines solucions preferim. Per exemple, $f$ es pot
limitar a comptar el nombre de restriccions toves que no se
satisfan. Una opció més complexa consisteix a assignar un enter
positiu a cada restricció tova, amb la idea que a major pes major
importància té la restricció. La funció $f$, en aquest cas, pot
retornar la suma dels pesos de les restriccions toves que no se
satisfan.

A continuació es mostren tres exemples per a consolidar els conceptes esmentats en aquest apartat.
\subsection{Problema del Viatjant de Comerç}
2016 va ser un bon any per a Game Freak, la gran companyia de videojocs \textit{nipona}. Durant l'estiu van llençar al mercat \textit{Pokémon Go}, un videojoc per a dispositius mòbils que motivava als usuaris a sortir a caminar per a atrapar les famoses criatures del món \textit {Pokémon}. El joc inclou un conjunt d'establiments repartits pel mapa on els jugadors poden aconseguir els objectes necessaris per a la seva aventura, les \textit{Poképarades}. Un cop passat el \textit{boom} inicial, cansats de sortir a caminar, un grup de programadors va aconseguir desenvolupar un \textit{bot} que permetia que l'avatar del joc caminés sol, recollint objectes i capturant els monstres. Per a optimitzar les crides a la \textit{api} de Google Maps, van establir rutes òptimes per a visitar el màxim nombre de \textit{Poképarades} recorrent la menor distància possible.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{tsp}
	\caption{Ruta òptima de \textit{Poképarades}}
	\label{fig:fig13}
\end{figure}

El problema de, donat un conjunt de punts, trobar l'ordre de visites a seguir per tal de definir una trajectòria que passi un sol cop per a cada punt i de manera que la distància total recorreguda sigui la més curta possible, es coneix com el problema del viatjant de comerç o \textit{TSP}\footnote{De l'anglès \textit{Traveling Salesman Problem}.}.

En aquest problema és fàcil observar que la funció a optimitzar és tan senzilla com minimitzar la suma de distàncies entre els punts que formen part de la ruta. D'altra banda, l'única restricció (dura) que presenta el problema és visitar tots els punts exactament un cop per ruta.
\subsection{Generació d'Horaris}
La generació d'horaris és un problema recurrent en multitud de camps i varia des d'organitzar les jornades d'una lliga esportiva fins a organitzar professors, aules i assignatures durant un període lectiu.

Imaginem que una universitat vol que es dissenyi l'horari setmanal d'un grau. Volen que es reparteixin les diferents assignatures que s'impartiran de dilluns a divendres entre les 8am i les 8pm. Per a cada assignatura el centre comunica:

\begin{itemize}
	\item El semestre al qual pertany.
	\item El nombre de classes que tenen setmanalment.
	\item La llista de professors que poden impartir-la.
	\item La llista d'aules on pot ser impartida.
\end{itemize}

En aquest problema es pot identificar ràpidament que hi ha certes restriccions \textit{dures} que  es necessiten complir per a obtenir una solució vàlida:

\begin{itemize}
	\item No poden ocórrer dues classes a la mateixa hora i aula.
	\item No pot haver solapament d'assignatures a la mateixa hora si són del mateix semestre.
	\item Un professor no pot donar dues classes a la vegada.
	\item Totes les assignatures s'han d'impartir exactament les hores indicades.
	\item L'assignatura ha de ser impartida per un professor autoritzat per a fer-ho.
	\item L'assignatura ha de ser impartida a una aula adient.
\end{itemize}

En aquest cas, per tal de determinar quin és l'horari que preferim, podem afegir una restricció tova per cada curs indicant que no pot tenir classes al matí i a la tarda. La funció objectiu comptarà quantes d'aquestes restriccions no es satisfan. Altres opcions de funció objectiu serien, per exemple, minimitzar el nombre de professors contractats o el nombre d'aules utilitzades.

\subsection{Problema de \textit{Cutting Stock}}
Finalment mencionem un problema altament conegut en el món de la indústria. Consisteix a tallar peces de mida fixa, tals com làmines de metall o paper, en peces més petites de diferents mides minimitzant el material que no es pot reaprofitar.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{pcs}
	\caption{Possibles talls sobre un paper de mida fixe}
	\label{fig:fig14}
\end{figure}

Aquests problemes solen presentar moltes combinacions de talls, ja que des de la primera peça es poden efectuar una gran quantitat de talls diferents, dificultant la tasca d'enumerar-los.

Llavors, en aquest problema, la restricció \textit{dura} que hem de satisfer és entregar exactament les peces de diferents mides que entren com a comanda dels clients i, com s'ha indicat anteriorment, la funció a optimitzar serà malgastar la menor quantitat de material possible.

\section{Mètodes per a Solucionar Problemes d'Optimització Combinatòria}

En aquesta secció revisarem breument els dos grans tipus de mètodes per a solucionar problemes d'optimització combinatòria i raonarem la nostra elecció.

\subsection{Mètodes Complets}

Entenem per mètodes complets aquells que, donat prou temps, sempre troben una solució òptima. Destaquen els següents plantejaments:

\paragraph{Algorisme de cerca exhaustiva específic per al problema}
Els algorismes de cerca exhaustiva, o també anomenats de força bruta, es caracteritzen per buscar una solució entre tots els candidats a solucions. En el nostre cas, en parlar de problema d'optimització, no només hem de trobar una solució al problema sinó que n'hem de trobar la millor.

El principal problema d'aquest plantejament és que es torna inviable quan el problema conté massa candidats a solució. Per exemple, el problema del viatjant de comerç té $n!$\footnote{$(n-1)!/2$ simplificant, si es té en compte que no importa la ciutat de sortida ni la direcció del viatjant.} possibles rutes. Això implica que, per a $10$ ciutats, tenim $3.628.800$ candidats a solucions i, si pugem a $30$ ciutats, el nombre de candidats creix fins a $2.65*10^{32}$.

\paragraph{Problema de satisfactibilitat booleana}
Recordem que les fórmules booleanes es construeixen a partir de
variables booleanes i les connectives de negació $\lnot$, conjunció
$\land$ i disjunció $\lor$.  El problema de satisfactibilitat booleana
o \textit{SAT} consisteix a determinar si existeix una interpretació
que satisfà certa fórmula booleana.  Dit d'una altra manera, comprova
si donada una fórmula booleana es pot aconseguir que resulti certa la
seva avaluació donant valors \textit{true} o \textit{false} a les
variables que componen la fórmula. En aquest cas, direm que la formula
és satisfactible i, en cas de no haver-hi cap interpretació vàlida,
direm que és insatisfactible. Per exemple, la fórmula $p \lor q$ és
satisfactible, ja que $I(p) = true$ i $I(q) = false$ n'és un model. En
canvi, és fàcil veure que $p \land \lnot p$ és insatisfactible.

En els darrers 20 anys, molts problemes combinatoris de molt diversos
orígens s'han solucionat amb la metodologia següent:

\begin{itemize}
\item Donat un problema combinatori $P$, es construeix una fórmula booleana $F$ que el codifica. És a dir, tota solució de $P$ es correspon a un cert model de la fórmula $F$ i viceversa.
\item La fórmula $F$ se soluciona amb un dels molts SAT solvers disponibles, com per exemple \textit{minisat}\cite{minisat}.
\item A partir del model de $F$ es recupera una solució per al nostre problema original $P$
  \end{itemize}

Notem que, de fet, el SAT solver implementa una cerca exhaustiva sobre les possibles solucions
de la fórmula $F$. Afortunadament, aquestes eines estan extremadament optimitzades i tot sovint
presenten comportaments difícils d'aconseguir implementant una cerca exhaustiva directament sobre
el problema $P$.

Aquest enfocament ha tingut molt d'èxit però sabem, per exemple, que per
a problemes amb una gran component numèrica no és del tot
satisfactori. De forma similar, els SAT solvers no optimitzen de manera
nativa, pel que no són els més adequats per a solucionar problemes
d'optimització.

\paragraph{Programació amb restriccions}
La programació amb restriccions és un paradigma que s'utilitza per a resoldre problemes d'optimitzacio combinatòria. En aquest paradigma, en comptes de fixar els passos per a arribar a una solució, es declaren un conjunt de restriccions que han de ser satisfetes per a qualsevol solució del problema plantejat. A part de les restriccions, s'ha d'especificar un mètode per a resoldre-les, com per exemple el \textit{backtracking}. 

En definitiva, aquest apropament consisteix a trobar quins valors poden prendre les variables que representen el problema tal que es compleixin el màxim nombre de restriccions.

Essencialment, és un enfocament similar a l'anterior però amb un altre llenguatge de modelatge.

\paragraph{Programació linear entera}

Resoldre un problema mitjançant una codificació a programació lineal segueix les línies dels dos mètodes anteriors. En aquest cas, hem d'optimitzar una funció lineal sobre un conjunt de restriccions lineals. Un exemple de problema de programació lineal és:

$$
\begin{array}{lllllll}
    Max & 2x &+&  3y &-& 4z \\
    Subjecte\;\; a \\
    & 2x  & + & 3y & &    &\leq 4 \\
    &-2x & + & 4y &-& 5z &\geq 5\\
    & &   &  y &-& z & \leq 2\\
\end{array}
$$

Existeixen certs problemes d'optimització on les variables només poden prendre valors enters. Per exemple, si tenim una fàbrica de cotxes que produeix dos models $A, B$ i volem maximitzar els beneficis en funció de quants vehicles fabriquem, no té sentit parlar de fabricar-ne $2.5$ $A$s i $3.256$ $B$s.
En aquests casos, parlem de problemes de programació linear entera.

Existeixen dues raons per a utilitzar variables enteres a l'hora de modelar problemes:
\begin{itemize}
	\item Tal com passava en l'exemple dels vehicles, hi ha variables que només tenen sentit si es representen com enteres.
	\item Les variables representen decisions i prenen per valor $0$ o $1$. Els problemes decisionals que es modelen d'aquesta manera són molt comuns i reben el nom de $0-1$ programació lineal entera.
\end{itemize}

Entre les principals aplicacions de $0-1$ programació lineal entera cal destacar els problemes de planificació. Aquests problemes normalment impliquen assignar certs recursos a un determinat servei. Per exemple, podem voler assignar busos i conductors a determinades rutes per a poder complir cert horari. En aquest cas, les variables decisionals indiquen si un bus està assignat a una ruta i si un conductor està assignat a un bus en particular.

\subsection{Mètodes Incomplets}
D'altra banda, els mètodes incomplets no garanteixen trobar una solució òptima, però acostumen a trobar solucions força bones de manera ràpida.

\paragraph{Algorismes heurístics}
Els algorismes heurístics tenen com a objectiu resoldre els problemes d'una forma més ràpida i eficient a costa de sacrificar optimalitat. Normalment s'utilitzen quan una solució prou bona, sense ser òptima, és suficient i el cost de trobar-ne l'òptima és excessivament alt.

Per exemple, utilitzant una heurística consistent, es pot solucionar el problema del viatjant de comerç escollint una ciutat de sortida aleatòria i anar seguint la ruta cap a la ciutat més propera\footnote{Aquest plantejament es coneix com a \textit{Greedy Algorithm}.}. Un cop escollida la següent ciutat s'analitzen les restants fins que ja han estat totes visitades.

Podem fer servir, de forma semblant, l'algorisme \textit{Hill Climbing}\cite{hillclimbing}. En comptes d'iterar sobre una solució parcial es comença des d'una solució arbitrària. A partir de la solució inicial s'intenta trobar una solució millor fent-li una petita modificació. L'algorisme segueix iterant fins que no troba cap solució millor que l'actual.

En un grau extra de complexitat tenim \textit{Simulated Annealing}\cite{annealing}. Aquest algorisme intenta millorar la limitació local que presenta \textit{Hill Climbing} mitjançant una estratègia semblant a la que s'utilitza al món de la meta\lgem úrgica. A l'hora de donar forma a una peça metà\lgem ica, primer s'escalfa, es modela i, un cop es refreda, es valora la repetició del procés per a poder millorar l'estat actual de la peça. En \textit{Simulated Annealing} partim d'una solució aleatòria i, en comptes d'anar sempre cap a una solució millor, a vegades es planteja desviar la mirada del màxim local per a visitar un espai diferent de solucions. Així doncs, aquest algorisme no només consta d'una funció heurística sinó que també necessita una funció que ens indiqui quan val la pena abandonar l'enfocament \textit{greedy}.

Tot i haver-hi desenes de metaheurístiques diferents\cite{handbook}, totes es basen en la combinació de dos conceptes: el d'{\it intensificació}, que busca solucions bones properes a una solució donada, i el de {\it diversificació}, que intenta allunyar-se d'òptims locals per tal d'apropar-se a l'òptim global. 

\subsection{Elecció de l'Enfocament Utilitzat}

D'entrada es descarta l'ús de mètodes heurístics per dos motius. D'una banda, ens agradaria obtenir la solució òptima i no ens cal que l'algorisme sigui particularment ràpid. D'altra banda, volem desenvolupar un sistema que sigui fàcil de mantenir. Fàcilment es donaran situacions on haurem d'afegir noves restriccions, i això és més difícil de fer en una metaheurística ja implementada que no pas en un enfocament basat en una traducció a un llenguatge com pot ser SAT o programació lineal entera.

Dins dels mètodes complets basats, podem descartar:
\begin{itemize}
	\item Cerca Exhaustiva, ja que el problema pot ser massa gran per a aquest tipus de plantejament.
	\item \textit{SAT}, ja que no és el millor trobant solucions òptimes i el nostre problema té alguna restricció numèrica que pot ser difícil de codificar.
\end{itemize}

Així doncs, finalment hem decidit escollir $0-1$ programació lineal entera davant de programació amb restriccions, principalment per l'eficiència des les eines disponibles. En el nostre cas, el solver lliure \textit{GLPK}\cite{glpk} serà el que utilitzarem.

\section{Generar Alineacions d'un Club de Tennis Taula}

En aquesta secció descriurem de forma informal el problema d'optimització combinatòria que solucionarem i repassarem totes restriccions dures i toves que hi apareixen.

Un club de Tennis Taula està format per un o més equips que participen
en les diferents lligues regionals i nacionals. Cada equip està
compost per tres o més jugadors, però seran només tres els qui
participin a cadascuna de les jornades associades a la lliga on
competeix l'equip. Òbviament, per a cada jornada es pot escollir un
conjunt de tres jugadors diferent. Existeix la possibilitat de
promocionar jugadors, és a dir, permetre alinear un jugador en
jornades d'un equip que participa en una lliga superior.

De manera similar al problema de generació d'horaris que hem esmentat
anteriorment, el nostre objectiu és determinar quins tres jugadors
participaran durant cada jornada de cada categoria. No obstant això, no
només volem donar una assignació a l'inici de temporada, on qualsevol
solució partint de zero ens serveix, sinó que volem ser capaços de
partir d'una solució parcial i completar-la. El fet d'acceptar
solucions parcials ens permet que el club pugui forçar que jugadors
participin en certes jornades, o agafar l'estat d'un club a mitjans de
temporada i ser capaços de generar una solució a partir de les
jornades que ja s'han jugat.

Abans de continuar, volem esmentar que en el que segueix, el concepte de jornada inclou un cap de setmana i un equip. Per exemple, la jornada 43 es pot referir a l'últim cap de setmana del mes de març i a l'equip de 3ªB Provincial, mentre que la 46 es pot referir al mateix cap de setmana però a l'equip de 2ª Nacional.

\subsection{Restriccions \textit{Dures} del Problema}
\paragraph{A cada jornada han de participar exactament tres jugadors} Tot i ser un esport majoritàriament individual, durant una jornada participen exactament tres jugadors per equip seguint el sistema Swaything reduït modificat\footnote{Aquest sistema de joc consisteix en el fet que cada jugador participa en dos enfrontaments, és a dir, es juguen sis partits en total. El primer equip a aconseguir-ne guanyar quatre es declara vencedor. En cas d'arribar a la puntuació de 3-3 es realitza un enfrontament de dobles per a decidir el guanyador.}.

\paragraph{Respectar dates on un jugador no pot participar} Es pot donar el cas on un jugador tingui un compromís durant una jornada i no hi pugui participar. La solució no pot assignar un jugador a una jornada on no pot jugar.

\paragraph{Respectar solució parcial} Com hem esmentat anteriorment, s'ha de respectar si una jornada ja s'ha dut a terme o si bé el club vol fixar l'assignació d'un jugador a una determinada jornada.

\paragraph{No excedir promocions} Tot i que els jugadors poden promocionar, estan limitats a participar com a molt un cert nombre de jornades en equips superiors. El nombre de cops que poden promocionar depèn del tipus de lliga i de l'edat del jugador. Un cop excedits aquests partits ja no podran tornar a competir en el seu equip original i volem evitar aquesta situació.

\paragraph{No permetre promocions horitzontals} Una altra limitació ve deguda que un club pot tenir més d'un equip a una mateixa lliga. Siguin, per exemple, $A$ i $B$ dos d'aquests equips. Les regles de promoció imposen que una vegada un jugador promociona a l'equip $A$, no pot promocionar a l'equip $B$.

\subsection{Restriccions \textit{Toves} del Problema}

\paragraph{Cada jugador ha de jugar entre un mínim i màxim de jornades} Per a permetre que la solució s'adapti a les necessitats del club i dels jugadors es permet establir un mínim i màxim de partits per a cada jugador i s'espera que la solució els respecti.

\paragraph{Un jugador responsable per jornada} Durant una jornada s'han de dur a terme actes que requereixen un mínim coneixement i responsabilitat. Es vol intentar que per a cada jornada hi hagi com a mínim un jugador responsable.

\paragraph{Un jugador amb transport per a cada jornada com a visitant} És interessant que a cada jornada que es juga fora de casa hi participi un jugador capaç de transportar a la resta de l'equip.

\paragraph{Igualtat de jornades com a local i visitant} Per a mantenir la satisfacció dels jugadors és important mantenir l'equilibri entre les jornades que juguen al seu camp i les jornades que juguen a camps de contrincants.

\paragraph{Respectar parelles de jugadors} Es pot donar el cas on dos jugadors tenen una alta preferència a l'hora de jugar junts, com podria ser el cas d'un pare i d'un fill. Volem intentar que en aquests casos els jugadors puguin participar junts durant totes les jornades. D'aquests jugadors en direm {\it encadenats}.

\paragraph{Respectar espaiat entre jornades} És important per als jugadors mantenir un ritme de jornades coherent, és a dir, ni jugar tots els seus partits seguits ni haver d'esperar en excés per a la següent jornada.

\section{Formulació Matemàtica del Problema}

En aquesta secció descriurem de forma precisa les dades d'entrada del problema, les restriccions
a imposar i la funció a optimitzar. Tanmateix, per no fer-nos repetitius no serem exhaustius en el
cas de les restriccions, sinó que en mostrarem algunes prou representatives.

\subsection{Dades d'Entrada}

Les dades d'entrada que necessitarem són les següents:

\begin{itemize}
	\item
	${\cal J}$: conjunt de jornades.
	\item
	${\cal L}$: conjunt de jornades locals on ${\cal L} \subseteq {\cal J}$.
	\item
	${\cal V}$: conjunt de jornades visitants on ${\cal V} \subseteq {\cal J}$.
	\item
	${\cal P}$: conjunt de jugadors.
	\item
	${\cal R}$: conjunt de jugadors responsables on ${\cal R} \subseteq {\cal P}$.
	\item
	${\cal T}$: conjunt de jugadors transportables on ${\cal T} \subseteq {\cal P}$.
	\item
	${\cal U}$: conjunt de jugadors promocionables on ${\cal U} \subseteq {\cal P}$.
	\item
	${\cal E}$: conjunt d'equips.
\end{itemize}
\paragraph{Per a cada jugador $p$}
\begin{itemize}
	\item Un enter $min_{p}$, que indica el mínim nombre jornades que ha de jugar.
	\item Un enter $max_{p}$, que indica el màxim nombre jornades que ha de jugar.
	\item Un enter $equip_{p}$, que indica l'equip al qual pertany.
	\item Una cadena $edat_{p}$.
	\item Un jugador $encadenat_{p}$, que representa que $p$ i $encadenat_p$ estan encadenats.
	\item Una llista de dates $dates_{p}$ per a representar les dates on no pot participar.
	\item Una llista de jornades $jornades_{p}$ per a representar les jornades de la solució parcial en les quals participa.
\end{itemize}
\paragraph{Per a cada equip $e$}
\begin{itemize}
	\item Un enter $categoria_{e}$, que indica la categoria de l'equip.
	\item Un enter $jerarquia_{e}$\footnote{Els equips d'una mateixa categoria estan ordenats jeràrquicament en funció de la lliga. Per exemple, l’equip de 3ªB 'A' seria al mateix nivell que l’equip de 3ªB 'B' mentre que l’equip 3ªA estaria un nivell per sobre. Aquest concepte és important, ja que els jugadors només poden promocionar cap a equips que són exactament a un nivell jeràrquic superior.}.
\end{itemize}
\paragraph{Per a cada jornada $j$}
\begin{itemize}
	\item Un enter $equip_{j}$, que indica l'equip associat a aquesta jornada.
	\item Un enter $numero_{j}$, que és un identificador de la jornada.
	\item Una cadena $data_{j}$, que indica la data concreta d'aquesta jornada.
\end{itemize}
\subsection{Variables Necessàries per a Modelar el Problema}

Per tal de codificar el problema com un problema de programació lineal entera 0-1, utilitzarem les
variables següents:

\begin{itemize}
	\item $jugadorJornada(P,J)$, que significa que el jugador $P$ participa en la jornada $J$.
	\item $jugadorPromociona(P,J)$, que significa que el jugador $P$ ha promocionat a la jornada $J$.
	\item $jugadorEquip(P,E)$, que significa que el jugador $P$ ha competit amb l'equip $E$ en alguna jornada.
\end{itemize}

\subsection{Variables Necessàries per a Representar les Restriccions \textit{Toves}}

Com veurem més endavant, per a introduir restriccions toves i comptabilitzar-les a la funció
objectiu, necessitarem les variables addicionals següents:

\begin{itemize}
	\item $minim(P)$, que significa que el jugador $P$ participa el mínim de jornades establertes o més.
	\item $maxim(P)$, que significa que el jugador $P$ participa el màxim de jornades establertes o menys.
	\item $espaiat(P)$, que significa que el jugador $P$ juga de forma ben espaiada.
	\item $jornadaResponsable(J)$, que significa que a la jornada $J$ hi ha un jugador responsable.
	\item $jornadaTransport(J)$, que significa que a la jornada $J$ hi ha un jugador capaç de transportar a la resta.
	\item $aparellats(P_{1},P_{2},J)$, que significa que els jugadors $P_{1}$ i $P_{2}$ juguen junts la jornada $J$.
	\item $igualLocVis(P)$, que significa el jugador $P$ juga aproximadament els mateixos partits tant de local com de visitant.
\end{itemize}
\subsection{Restriccions}
Tot seguit es mostra la representació matemàtica d'algunes de les restriccions esmentades anteriorment. Comencem amb dues restriccions dures:

\paragraph{A cada jornada han de participar tres jugadors}

Per a cada jornada $j \in {\cal J}$ tal que $equip_j = e$ imposem

$$\sum_{\substack{p \in {\cal P} \\ equip_p = e}} jugadorJornada(p,j) = 3$$

De fet, la suma no només hauria d'incloure tots els jugadors de l'equip $e$, sinó també
els jugadors que poden promocionar a l'equip $e$. Malgrat això, hem prioritzat la simplicitat a la presentació.

\paragraph{Respectar dates on un jugador no pot participar}
Per a cada jugador $p \in {\cal P}$, i cada data $d \in dates_p$, prenem totes les jornades $j$
tals que $data_j = d$ i imposem

$$ jugadorJornada(p,j) = 0 $$

És a dir, escollim les dates $d$ prohibides pel jugador $p$, i imposem que $p$ no jugui cap jornada
que tingui lloc en aquestes dates.

\bigskip
\noindent
A continuació mostrem dues restriccions toves:

\paragraph{Un jugador responsable per jornada}

Si fos una restricció dura, hauríem d'imposar que, per a cada jornada $j \in {\cal J}$, es compleixi

$$\sum_{p \in {\cal R}} jugadorJornada(p,j) \geq 1$$

\noindent
on recordem que ${\cal R}$ són els jugadors responsables.

No obstant, aquesta restricció és tova i per a possibilitar que no es satisfaci utilitzarem la variable booleana $jornadaResponsable(j)$. La restricció es convertirà en una implicació:

$$ jornadaResponsable(j) \longrightarrow \sum_{p \in {\cal R}} jugadorJornada(p,j) \geq 1$$

\noindent
Així doncs, si la variable $jornadaResponsable(J)$ és certa, la restricció tova es complirà, però tenim
la possibilitat de fer la variable $jornadaResponsable(J)$ falsa i no satisfer la restricció. Així doncs, la variable $jornadaResponsable(J)$ ens indica si la restricció tova s'ha complert o no. Com és d'esperar, aquesta variable serà utilitzada a la funció objectiu.

Malgrat això, la restricció anterior té un important problema: les implicacions no formen part del llenguatge de 0-1 Programació Lineal Entera. A la secció~\ref{sub:implicacions} explicarem amb detall com evitar aquest problema.

\paragraph{Igualtat de jornades com a local i visitant}
Recordem que, per a tot jugador, la diferència de jornades locals i visitants en les quals participa en valor absolut ha de ser menor o igual a $K$, per a una certa $K$. Com a restricció dura, hauríem
d'imposar que per a tot jugador $p$ amb $equip_p = e$:

$$
\sum_{\substack{j \in {\cal L} \\ equip_j = e}} jugJornada(p,j) - \sum_{\substack{j \in {\cal V} \\ equip_j = e}} jugJornada(p,j) \leq K
$$
$$
\sum_{\substack{j \in {\cal L} \\ equip_j = e}} jugJornada(p,j) - \sum_{\substack{j \in {\cal V} \\ equip_j = e}} jugJornada(p,j) \geq -K
$$

\noindent
De manera similar a la restricció tova anterior, la variable $igualLocVis(p)$ s'utilitza per
a convertir-la en tova:

$$
igualLocVis(p) \longrightarrow \sum_{\substack{j \in {\cal L} \\ equip_j = e}} jugJornada(p,j) - \sum_{\substack{j \in {\cal V} \\ equip_j = e}} jugJornada(p,j) \leq K
$$
$$
igualLocVis(p) \longrightarrow \sum_{\substack{j \in {\cal L} \\ equip_j = e}} jugJornada(p,j) - \sum_{\substack{j \in {\cal V} \\ equip_j = e}} jugJornada(p,j) \geq -K
$$


\subsection{Funció a Optimitzar}

El nostre objectiu és minimitzar el nombre de restriccions \textit{toves} que no se satisfan o, de manera equivalent, maximitzar el nombre de restriccions \textit{toves} que se satisfan. No obstant, no totes les restriccions toves tenen la mateixa importància\footnote{No és tan important que un jugador excedeixi el seu màxim de partits com que un no arribi a jugar-ne el mínim.}. Una possibilitat és assignar un pes a cada restricció, de manera que les restriccions de major importància tinguin major pes. Pensem, per exemple, a assignar un pes de 5 a la restricció que indica que els jugadors han de jugar aproximadament el mateix nombre de partits com a local que com a visitant i un pes de 10 a la restricció que indica que a cada jornada hi ha d'haver un jugador responsable. La funció a objectiu en aquest cas seria

$$\sum_{p \in {\cal P}} 5*igualLocVis(p) + \sum_{j \in {\cal J}} 10*jornadaResponsable(j)$$

\noindent
i l'hauríem de maximitzar, ja que estem fent servir les variables $igualLocVis(p)$ i $jornadaResponsable(j)$ per a indicar que les restriccions toves corresponents s'han satisfet.

Però assignar els pesos correctament és gairebé un art. Per exemple, si el nombre de jugadors és molt més elevat que el de jornades, podria ser que el pes de la primera part de la suma dominés i no és el que volem. A causa de aquestes complicacions, i que les persones que utilitzaran aquesta eina no són expertes en el tema, hem optat per una solució senzilla des del punt de vista de l'usuari per assignar els pesos a cada variable de la funció objectiu.

Per cadascuna de les 7 restriccions toves, normalitzarem el seu pes a un nombre entre 0 i 100 punts. Per exemple, considerem la restricció que indica que els jugadors han de jugar un cert nombre mínim de jornades. Aquesta restricció tova té associades les variables booleanes $minim(P)$. Per tant, com a molt en podem satisfer $|P|$, tantes com jugadors. La nostra tècnica es basa en associar a cadascuna d'aquestes variables un pes de $100/|P|$ a la funció objectiu, amb el que la contribució de la restricció tova a la funció objectiu serà un nombre entre 0 i 100. El mateix repetirem per cadascuna de les 7 restriccions toves.

D'aquesta manera tenim totes les restriccions toves incorporades a la funció objectiu i totes hi contribueixen de la mateixa manera, entre 0 i 100. Finalment, per donar major o menor importància a les restriccions, considerarem 7 nombres positius que sumin 1 (intuïtivament corresponen a un percentatge), un per cada restricció tova, i multiplicarem cada pes de cada restricció pel seu nombre corresponent. D'aquesta manera la funció objectiu sempre valdrà entre 0 i 100 i, variant el percentatge associat a cada restricció tova, podrem modular la importància de cada restricció. És important notar que l'única cosa que haurà de fer l'usuari és assignar a cada restricció un percentatge que indicarà la seva importància.

\subsection{Expressar Implicacions com a Restriccions Lineals}
\label{sub:implicacions}

Acabem aquesta secció amb un apartat tècnic per explicar com podem expressar una implicació de les que apareixen
a les restriccions toves. Per simplificar la presentació, ho farem amb un exemple. Assumim que volem expressar com una restricció lineal la implicació següent:

$$ b \;\;\longrightarrow\;\; 7x + 2y - 4z + u \leq 4$$

\noindent
on $b,x,y,z,u$ són variables booleanes.

Ens podem fixar que si la variable $b$ és falsa, la implicació es satisfà trivialment. D'alguna manera podem
entendre que $b$ és una variable que ens permet fer desaparèixer la restricció lineal $7x+2y-4z+u \leq 4$.
Una altra manera de fer desaparèixer la restricció lineal és convertir-la en $$7x+2y-4z+u \leq 4 + M$$ on $M$ és un nombre suficientment gran. És obvi que si $M$ és prou gran, la restricció se satisfà per qualsevol valor de $x,y,z,u$. Si ajuntem les dues observacions, no és difícil veure que la restricció $$7x+2y-4z+u \leq 4 + (1-b)\cdot M$$ equival a la implicació original. D'una banda, si $b$ és falsa la restricció es satisfà trivialment, mentre que si $b$ és certa la restricció es converteix en $7x+2y-4z+u \leq 4$, la part dreta de la implicació.

Només queda un detall, determinar qui ha de ser $M$. Notem que l'única
propietat que necessitem és que $M$ sigui prou gran perquè $$7x+2y-4z+u
\leq 4 + M$$ sigui certa per qualsevol valor de les variables. Per
tant podem prendre $M$ com el valor més gran que pot prendre l'expressió
$7x+2y-4z+u-4$, que en aquest cas és 6.

\section{Infraestructura}
La solució informàtica proposada per a solucionar el problema consta de dos pilars fonamentals:
\begin{itemize}
	\item Una aplicació web que permet introduir les dades d'entrada del problema i consultar l'estat de la solució.
	\item Un programa fet en Prolog que, amb l'ajuda d'un \textit{solver} extern, ens permet modelar el problema, obtenir una solució i interpretar-la.
\end{itemize}

Com s'ha comentat anteriorment, GLPK és el \textit{solver} que hem decidit fer servir. Teniem l'opció de fer servir CPLEX\cite{cplex}, el \textit{solver} desenvolupat per IBM, però ens hem decantat per GLPK ja que ens proporciona la solució adecuada en un temps que considerem acceptable i, a més, és software lliure.

Tot i que tindria sentit començar a parlar de l'Aplicació Web, trobem més adient començar per la part referent a Prolog ja que lliga directament amb els conceptes explicats just a la secció anterior.

\subsection{Prolog com a Llenguatge per a Generar Restriccions}

Per a aconseguir resoldre el nostre problema d'optimització necessitem escriure en un fitxer la formulació matemàtica expressada anteriorment per a poder-la resoldre mitjançant el \textit{solver}. Malgrat que aquesta tasca es pot realitzar en qualsevol llenguatge de programació, vam decidir fer servir Prolog, ja que ens permet escriure les restriccions de forma més clara i senzilla. A més, ens manté l'escalabilitat a l'hora d'afegir noves restriccions.

Cal mencionar que hem utilitzat un prototipus ja existent similar al que s'utilitza a l'assignatura de LI i hi hem afegit la funcionalitat d'escriure implicacions de manera automàtica. 

A continuació es mostren les restriccions que s'han formulat a l'apartat anterior expressades mitjançant aquest llenguatge.
\newline
\newline
\textbf{A cada jornada han de participar tres jugadors}
\begin{lstlisting}
cadaJornada3Jugadors:-
  jornada(J),
  findall(1*jugJor(P,J),jugadorPotJugarJornada(P,J),M),
  wConstraint(M = 3),
  fail.
cadaJornada3Jugadors.
\end{lstlisting}
\textbf{Respectar dates on  un jugador no pot participar}
\begin{lstlisting}
noJugarEnDatesNoDisponibles:-
  noDisponibilitat(P,D),
  findall(1*jugJor(P,J),jornadaData(J,D),List),
  wConstraint(List = 0),
  fail.
noJugarEnDatesNoDisponibles.
\end{lstlisting}
\textbf{Un jugador responsable per jornada}
\begin{lstlisting}
cadaJornadaUnResponsable:-
  jornada(J),
  findall(1*jugJor(P,J),
    (jugadorPotJugarJornada(P,J),
	jugadorResponsable(P)),M),
  wConstraint(jornadaResponsable(J) --> M >= 1),
  fail.
cadaJornadaUnResponsable.
\end{lstlisting}
\textbf{Igualtat de jornades com a local i visitant}
\begin{lstlisting}
cadaJugadorAproxIgualLocalVisitant:-
  diffLocalVisitant(K),
  jugador(P),
  findall(1*jugJor(P,J),
	(jugadorPotJugarJornada(P,J),jornadaLocal(J)),
	SumaLocals),
  findall((-1)*jugJor(P,J),
	(jugadorPotJugarJornada(P,J),jornadaVisitant(J)),
	SumaVisitants),
  append(SumaLocals,SumaVisitants,Suma),
  wConstraint(igualLocalVisit(P) --> Suma >= -K),
  wConstraint(igualLocalVisit(P) --> Suma =< K),
  fail.
cadaJugadorAproxIgualLocalVisitant.
\end{lstlisting}
\subsection{Aplicació Web i Prolog}
Per a representar les restriccions i variables amb Prolog necessitem obtenir abans les dades d'entrada del problema. Perquè cada club pugui gestionar-les hem dissenyat l'Aplicació Web, que a partir d'una interfície d'usuari senzilla els permet donar-les d'alta i modificar-les.

Des de l'Aplicació Web, en qualsevol moment l'usuari pot enviar les dades cap al Prolog, on es genera un fitxer que conté la representació matemàtica del problema. Un cop generat, es crida a un \textit{solver} perquè trobi una solució que és enviada de nou al Prolog, on s'interpreta. Un cop interpretada, la solució s'envia cap a l'Aplicació Web on es mostra tant la solució com les restriccions \textit{toves} no satisfetes.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{infra}
	\caption{Cicle d'infraestructura}
	\label{fig:fig11}
\end{figure}

\subsection{Aplicació Web}
\subsubsection{Configuració dels Elements}
L’aplicació ha de permetre al client donar d’alta, editar i esborrar els següents elements:
\begin{itemize}
	\item Temporades
	\item Locals
	\item Equips
	\item Contrincants
	\item Jugadors
	\item Jornades
\end{itemize}
També ha de permetre al client la tasca d’afegir les restriccions imposables per jugadors:
\begin{itemize}
	\item Deshabilitar dates de jugadors que han comunicat la impossibilitat d'assistència.
	\item Deshabilitar\footnote{Pot ser interessant deshabilitar un jugador sense haver d'esborrar-lo si, per exemple, s'ha lesionat o decideix no competir el que resta de temporada.} jugadors perquè no poden competir
	\item Encadenar jugadors que han de competir junts
\end{itemize}
Per a cada tipus d'element tenim una taula amb la informació que el representa i botons que ens permeten realitzar les accions necessàries per a configurar-los.
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{fig1}
	\caption{Configuració d'Equips}
	\label{fig:fig1}
\end{figure}
En aquesta imatge podem observar la vista d'equips, on es llisten tots els de la temporada activa. A més, es poden observar els botons d'editar, esborrar, afegir nou equip i un botó especial d'aquest element que ens permet veure l'ordre jeràrquic dels equips.
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{fig8}
	\caption{Configuració de Jugadors}
	\label{fig:fig8}
\end{figure}
La vista de jugadors conté algunes diferències per tal de permetre que el client afegeixi les restriccions específiques esmentades anteriorment. Mitjançant les accions es poden esborrar i editar jugadors, exactament igual que amb la resta d'elements, però també permeten deshabilitar jugadors i restringir les dates en les quals poden competir. En vermell es poden observar els jugadors que han estat deshabilitats.
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{fig2}
	\caption{Afegir Equip}
	\label{fig:fig2}
\end{figure}
Aquesta altra imatge ens mostra la pantalla després de prémer \textit{Afegir Equip}. En prémer el botó se sobreposa una finestra modal que ens permet donar d'alta un equip després d'omplir tots els camps obligatoris.
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{fig3}
	\caption{Editar Jornada}
	\label{fig:fig3}
\end{figure}
Finalment, semblant a la finestra modal anterior, es pot observar la vista d'edició de jornades. A diferència de l'acció d'afegir nou element, en clicar la icona d'editatge se'ns mostra una modal amb la informació actual de l'element. Un cop és modifiquen les dades, es pot prémer \textit{Editar} per a guardar els canvis.
\subsubsection{Gestió i Generació de les Alineacions}
Tot i que el sistema genera una alineació que compleix amb totes les restriccions, el client ha de ser capaç de gestionar-la realitzant els canvis que cregui convenients, encara que incompleixin algunes de les restriccions. Per a dur a terme aquesta tasca, al client se li permet tenir el control sobre l’alineació un cop generada i se l'avisa si deixa de satisfer alguna de les restriccions.
En qualsevol moment es pot fer marxa enrere i tornar a l'estat conegut més recent en cas de no trobar adients els canvis manuals.
El client podrà també proporcionar una solució parcial al problema i l’aplicació serà capaç de completar-la resultant en una solució òptima.
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{fig4}
	\caption{Gestionar Alineació}
	\label{fig:fig4}
\end{figure}
La vista de gestió ens mostra la informació de la jornada, els tres jugadors que estan alineats i els jugadors disponibles. Cada jugador va acompanyat d'una icona que representa si el jugador és responsable i/o té transport.

Des d'aquesta vista el client pot:
\begin{itemize}
	\item Moure manualment jugadors disponibles cap a l'alineació, sempre que n'hi hagi menys de tres.
	\item Navegar entre jornades mitjançant les fletxes.
	\item Afegir a la llista de jugadors disponibles els jugadors promocionables que poden participar en aquesta jornada. S'identifiquen fàcilment, ja que tenen contorn de color taronja.
	\item Bloquejar jugadors per a aquella jornada, forçant que la solució els inclogui. Els jugadors bloquejats es mostren en gris.
	\item Enviar un correu als jugadors amb la informació de la jornada.
	\item Confirmar que la jornada s'ha complert i indicar-ne el resultat.
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{fig5}
	\caption{Bloquejar Jugadors}
	\label{fig:fig5}
\end{figure}
En clicar la icona amb forma de cadenat es mostra la finestra modal que ens permet bloquejar o desbloquejar jugadors simplement movent l'\textit{slider}. L'acció d'enviament d'\textit{e-mails} és anàloga, però en comptes de mostrar el nom dels jugadors, mostra la seva adreça electrònica.
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{fig9}
	\caption{Correu electrònic amb informació de la jornada}
	\label{fig:fig9}
\end{figure}
El correu conté tota la informació necessària perquè els jugadors puguin assistir a la jornada.
Es pot enviar tant als tres jugadors a la vegada com a cadascun per separat, evitant així l'\textit{spam} de correus si només varia un jugador en l'alineació.
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{fig10}
	\caption{Jornada confirmada}
	\label{fig:fig10}
\end{figure}
La diferència entre una jornada gestionable i una confirmada resideix en què la confirmada mostra els jugadors de color verd, informa del resultat de la jornada i oculta els botons de gestió.
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{fig11}
	\caption{Generació d'alineacions}
	\label{fig:fig11}
\end{figure}
Des de qualsevol vista d'alineacions es pot accedir al menú que permet generar-les, validar-les i desfer els canvis realitzats. Abans d'enviar les dades cap a Prolog, el sistema efectua una validació de l'estat inicial del problema per a comprovar que es pot arribar a una solució vàlida. En cas negatiu, mostra per pantalla quins problemes s'han de corregir per a poder aconseguir una solució.
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{fig12}
	\caption{Restriccions no satisfetes}
	\label{fig:fig12}
\end{figure}
Un cop les alineacions són generades, una finestra modal apareix mostrant el llistat de restriccions que no s'han satisfet.
\subsubsection{Consultes}
El sistema permet al client tenir una visió global de les jornades, ja sigui des del punt de vista global d'un equip o entrant al detall de cada jugador.
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{fig6}
	\caption{Consultar Jugador}
	\label{fig:fig6}
\end{figure}
La vista de jugador ens informa de les jornades en les quals ja ha participat, les jornades on està alineat, les dates on no pot participar i, en cas d'existir, el seu jugador encadenat.
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{fig7}
	\caption{Consultar alineacions d'un equip}
	\label{fig:fig7}
\end{figure}
Per últim tenim la vista que ens mostra una visió global de totes les jornades d'un equip. Des d'aquesta vista es pot clicar a la jornada per a navegar cap a la vista que et permet gestionar-la.

\section{Abast}
\subsection{Problemes i Riscos}
En aquest apartat tractarem sobre possibles problemes i riscos que podien sorgir durant la realització
d’aquest projecte
\paragraph{Calendari marcat per la facultat}
La facultat ens imposa una data límit per a la realització d’aquest projecte. En ser un projecte realitzat individualment sempre queda el dubte de si es podran arribar a complir tots els objectius
que s’han acordat a priori un cop arribi la data d’entrega.
\paragraph{Problemes relacionats amb el codi}
Tot i que les funcionalitats estan passant tests de forma continuada no es pot garantir que el codi
funcioni per a totes les casuístiques possibles. Per a cada funcionalitat es proven els casos extrems i
s’implementarà un sistema d’errors per a gestionar excepcions quan l’usuari faci servir l’aplicació de
manera incorrecta.
\paragraph{Integració del projecte en l'entorn real}
No es va poder arribar a un acord amb el client principal per a aconseguir un entorn de producció
que satisfaci les necessitats d’aquest projecte a causa de la mancança de capital. El projecte necessita
un servidor capaç de córrer el \textit{solver} de Programació Lineal mentre que el client només ens proporciona un servei de \textit{hosting}. Tot i això, un cop finalitzat el projecte es té plantejat migrar de \textit{hosting} a servidor per tal d’integrar el seu lloc web amb l’eina desenvolupada en aquest projecte.
\paragraph{Desconfiança del client}
El client principal porta anys en el negoci i sempre ha gestionat les alineacions fent ús de fulls de
càlcul. Es mostra una mica escèptic a l’hora de confiar en el fet que el projecte cobrirà totes les necessitats i
no confia en un algoritme capaç de generar les alineacions davant de tots els problemes que li solen
presentar els jugadors del club.
\subsection{Metodologia i Rigor}
El projecte es realitzarà seguint una metodologia àgil. Amb el client principal es va arribar a un acord
inicial on constaven les funcionalitats principals que havia de cobrir el projecte. Des de llavors, es
pretén tenir una reunió bisetmanal per a garantir que el que s’està desenvolupant segueix en la línia
del que s’ha discutit anteriorment.
S’ha escollit treballar amb una metodologia àgil, ja que considerem que és la que ens permet jugar
més amb el problema mencionat anteriorment sobre la data de finalització del projecte.
Les eines que s’estan fent servir per a validar que s’assoleixen els objectius són les següents:
\paragraph{Trello}
Trello és una eina gratuïta que permet separar les tasques que s’han de dur a terme en targetes. Per exemple, Trello permet afegir comentaris a les tasques per a mantenir un seguiment o la data on aquesta tasca hauria d'estar finalitzada. És una eina que encaixa amb la definició de metodologia àgil, ja que ens permet dividir el nostre problema en sub-tasques i ajuda a prioritzar tasques que
aporten més valor al producte final.
\paragraph{Gitlab}
Gitlab és una eina que permet tenir visible i controlat el codi del projecte. Amb gitlab podem gestionar varies de les sub-tasques a la vegada gràcies a la funcionalitat de les branques. També podem tenir el projecte programat per a funcionar amb Integració Contínua amb la funcionalitat CI/CD que proporciona gitlab.
\section{Programa}
La duració estimada d’aquest projecte és de quatre mesos, de l'1 de setembre de 2019 a inicis de gener aproximadament. En principi la lectura del projecte es realitzarà al gener.
La intenció és treballar una mitja de tres hores cada dia durant la realització projecte.
\subsection{Tasques del Projecte}
En aquest apartat definim les tasques que formen part d’aquest projecte.
\paragraph{Planificació i gestió del projecte}
En aquest apartat destaquem les següents sub-tasques:
\begin{itemize}
	\item Durant el primer mes del projecte s'ha treballat en definir el context del nostre projecte, el
	seu abast, la planificació temporal i el seu cost.
	\item Durant la realització del projecte s'han realitzat reunions setmanals amb el director del projecte i bisetmanals amb el client.
	\item Durant la realització del projecte s'han dut a terme la documentació de forma simultània amb la implementació.
\end{itemize}

\paragraph{Anàlisi, disseny i desenvolupament i proves de la interfície web}
En aquest apartat destaquem les següents sub-tasques:
\begin{itemize}
	\item Anàlisi d'informació que s’ha d’introduir a la base de dades: Junt amb el client s'ha discutit
	quina és la informació rellevant que s’ha de guardar a la base de dades per a poder generar i gestionar les alineacions.
	\item Definició de funcionalitats: El client ha de definir quines funcionalitats són totalment necessàries.
	\item Disseny i desenvolupament de l'aplicació Web: Realitzar el desenvolupament de la
	interfície web tot implementant els requeriments esmentats anteriorment.
	\item Proves de la interfície web: Realitzar proves constants sobre les noves funcionalitats que
	es desenvolupin a la interfície.
\end{itemize}

\paragraph{Disseny, desenvolupament i proves de l'algorisme que genera alineacions}

En aquest apartat destaquem les següents sub-tasques:

\begin{itemize}
	\item Anàlisi sobre la representació de les clàusules: Amb l’ajuda del director del projecte
	s'han definit les clàusules que representen la informació que el client introdueix a la base de
	dades.
	\item Definició formal de les restriccions: Amb l’ajuda del director del projecte s'ha fet una definició formal de les restriccions esmentades anteriorment.
	\item Desenvolupament de l'algorisme: Implementar l’algorisme que, a partir de les clàusules i
	les restriccions, proporciona una solució òptima al problema. El desenvolupament s'ha fet per parts, implementant primer les restriccions més senzilles fins a arribar a les més complicades.
	\item Proves de l’algorisme: Un cop s'implementa una restricció es prova l'algorisme i es comprova que compleix aquesta restricció i les desenvolupades anteriorment.
\end{itemize}

Com es comenta en l’apartat anterior, aquest projecte segueix una metodologia àgil així que els processos d'anàlisi, disseny, implementació i proves seran cíclics basats en entregar petites
funcionalitats implementades i testades de forma setmanal.
\subsection{Taula Resum}
\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ |m{5em}|m{11em}|m{4.75em}|m{6.5em}| }
			\hline
			\textbf{Codi} & \textbf{Descripció} & \textbf{Estimació (hores)} & \textbf{Precedències} \\
			\hline
			T1 & Reunions amb director & 24 & Cap \\
			T2 & Reunions amb client & 12 & Cap \\
			T3 & Planificació del projecte & 25 & Cap \\
			T4 & Documentació del projecte & 25 & Cap \\
			T5 & Anàlisi de l'informació que s’ha d’introduir a la base de dades & 15 & Cap \\
			T6 & Definició de funcionalitats & 15 & Cap \\
			T7 & Disseny i desenvolupament de l'aplicació Web & 50 & T5 i T6\\
			T8 & Proves de la interfície web & 10 & T7 \\
			T9 & Anàlisi sobre la representació de les clàusules & 15 & T5 \\
			T10 & Definició formal de les restriccions & 15 & T5 i T9\\
			T11 & Desenvolupament de l'algorisme & 50 & T9 i T10\\
			T12 & Proves de l’algorisme & 10 & T11 \\
			\hline
			TOTAL & & 251 & \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Taula resum amb les tasques del projecte}
		\label{taula:1}
	\end{center}
\end{table}
\section{Recursos Humans i Materials}
En aquest apartat definim els recursos humans i materials que farem servir durant el transcurs del
projecte:
\paragraph{Recursos humans}
Aquest projecte el realitzarà només una persona que s’encarregarà de totes les tasques relacionades
amb el desenvolupament del software:

\begin{itemize}
	\item Cap de projecte
	\item Dissenyador
	\item Desenvolupador
	\item Tester
\end{itemize}

\paragraph{Hardware}
Per a realitzar el projecte necessitem:
\begin{itemize}
	\item Un ordinador personal
	\item Un servidor Linux
\end{itemize}

\paragraph{Software}

\begin{itemize}
	\item Gitlab
	\item Trello
	\item IntelliJ IDEA Ultimate
	\item Ubuntu 18.04
	\item Microsoft Azure
	\item PHP 7.4
	\item MySQL
	\item HTML5
	\item SWI-PROLOG
	\item GLPK
\end{itemize}
 
\section{Gestió del Risc. Plans Alternatius i Obstacles}

A continuació es plantejen alternatives als possibles problemes esmentats anteriorment:

\paragraph{Mancança de temps a causa de les dates imposades per la facultat}
En cas que no es puguin arribar a realitzar totes les funcionalitats que el client vagi proposant
durant els quatre mesos que dura el projecte entregarem només les que s’hagin pogut implementar.
En ser un projecte guiat per una metodologia àgil, des del començament estem donant prioritat a
desenvolupar les funcionalitats que aporten més valor al client. En cas de no arribar a
desenvolupar-les totes només mancarien les menys rellevants.

\paragraph{Problemes relacionats amb el codi}

En cas que a l’entrega final hi haguessin errors provocats per errates en el codi es corregiran posteriorment ja que la idea és donar suport a aquest projecte un cop finalitzi dins del marc universitari.

\paragraph{Implementació del projecte en l'entorn real}
Tot i que el client no ens proporciona un servidor per a implementar el projecte, la facultat facilita als estudiants una subscripció a Microsoft Azure, on tenim muntada una maquina virtual amb una imatge d' Ubuntu Server per a simular un entorn real. A més, les tasques de desenvolupament es realitzen sobre una màquina que perfectament podria ser un entorn real.

\subsection{Problemes finalment trobats}

Finalment, durant la realització del projecte, la dificultat més gran ha estat implementar el sistema en un entorn real. La subscripció de Microsoft Azure va resultar ser massa escarida; els 100€ de pressupost van durar un mes tot i que teníem la màquina virtual funcionant sota mínims. L'última solució va passar per implementar el sistema a l'ordinador del director del projecte per a poder testar la part d'integració.

Rellevant al problema de mancança de temps, hem pogut desenvolupar totes les funcionalitats que volíem incloure. Fins i tot la d'enviament de correus electrònics que no teníem prevista.

Sobre \textit{bugs} en el software, sabem que poden existir però hem realitzat múltiples assajos per a intentar minimitzar-los.
\section{Pressupost}
El pressupost del projecte es calcula en relació als recursos que es detallen a l’apartat anterior.
\subsection{Càlcul de Costos}
Per a la realització del projecte s’utilitzaran totes les eines esmentades anteriorment que
constitueixen un cost. Així doncs, en aquest apartat detallarem el pressupost del projecte tenint en compte
les persones que hi treballaran i els costos tant del hardware i software com els indirectes.
\paragraph{Cost de recursos humans}
A continuació detallem en forma de taula els costos i les hores dels rols esmentats anteriorment
obtinguts de forma estimada a partir de la informació trobada a LinkedIn jobs:
\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ |m{9em}|m{9em}|m{4.75em}|m{4em}| }
			\hline
			\textbf{Rol} & \textbf{Preu per hora} & \textbf{Hores} & \textbf{Total} \\
			\hline
			Cap de projecte & 50€ & 131h & 6550€ \\
			Dissenyador & 30€ & 10h & 300€ \\
			Desenvolupador & 30€ & 90h & 2700€ \\
			Tester & 15€ & 20h & 300€ \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Taula amb costos referents a recursos humans}
		\label{taula:2}
	\end{center}
\end{table}

\paragraph{Costos del hardware}
En referència al hardware, només s'han utilitzat dos elements que queden detallats a la següent taula:

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ |m{15em}|m{9em}| }
			\hline
			\textbf{Peça de Hardware} & \textbf{Preu} \\
			\hline
			Acer Aspire A315-51-52N6 & 56.95€ \\
			Servidor Linux & 19.02€ \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Taula amb costos referents a hardware}
		\label{taula:3}
	\end{center}
\end{table}

\paragraph{Costos del software}
En fer servir llicències \textit{opensource}, el cost del projecte no es veu incrementant per cap eina externa.
Tot i així, la majoria d'eines tenen una versió amb cost que proporcionen certs avantatges i afegirem
els seus costos a continuació per si en algun moment del projecte es decidissin fer servir.

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|m{9em}|m{9em}|m{9em}|m{9em}|}
			\hline
			\textbf{Software} & \textbf{Cost} & \textbf{Duració Llicència} \\
			\hline
			Gitlab Silver & 45.63€ & 1 any \\
			Trello Gold & 8.56€ & 1 any \\
			IntelliJ IDEA Premium & 15.21€ & 1 any \\
			Ubuntu 18.04 & Gratuït & \\
			Microsoft Azure & Cost reflectit en Servidor Linux & 4 mesos \\
			PHP 7.4 & Gratuït & \\
			MySQL & Gratuït & \\
			HTML5 & Gratuït & \\
			SWI-PROLOG & Gratuït & \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Taula amb costos referents a software}
		\label{taula:4}
	\end{center}
\end{table}

\paragraph{Costos indirectes}
Com a costos indirectes considerarem la gasolina gastada durant els trajectes per a assistir a les
reunions amb el client i amb el director del projecte, l’electricitat consumida durant la realització del
projecte i el cost d’alguns materials de despatx com poden ser llibretes i bolígrafs.

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|m{9em}|m{9em}|}
			\hline
			\textbf{Cost Indirecte} & \textbf{Cost} \\
			\hline
			Gasolina & 120€ \\
			Electricitat & 400€ \\
			Material de despatx & 40€ \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Taula amb costos indirectes}
		\label{taula:5}
	\end{center}
\end{table}

\subsection{Pressupost Total}
Finalment resumim tots els costos en una taula i calculem el total:

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|m{9em}|m{9em}|}
			\hline
			\textbf{Tipus de Cost} & \textbf{Cost Total} \\
			\hline
			Recursos Humans & 9850€ \\
			Hardware & 75.97€ \\
			Software & 69.40€ \\
			Indirectes & 560€ \\
			\hline
			\textbf{Total} & \textbf{10555.37€} \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Taula amb costos totals}
		\label{taula:6}
	\end{center}
\end{table}

\subsection{Contingències}
Si s’aplica un 15\% sobre la taula de costos anterior obtenim la contingència del projecte:
$$1 0555.37 * 0 .15 = 1583.3055$$
\subsection{Imprevistos}
Com es pot observar, la major part del pressupost es dedica a les despeses en recursos humans. Això podria generar un problema si les tasques acaben portant més hores que les estimades o si el client decideix implementar noves funcionalitats. Aquest cost està relacionat amb els problemes comentats ​ anteriorment​ .
En el cas de que hi hagués un retard amb les ​ tasques podem estimar el seu cost en funció de la probabilitat amb la qual poden succeir:

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|m{8em}|m{6em}|m{7em}|m{8em}|}
			\hline
			\textbf{Possible retard} & \textbf{Probabilitat} & \textbf{Cost d'estendre tasca} & \textbf{Cost Imprevist} \\
			\hline
			Cap de projecte & 10\% & 2000€ & 200€ \\
			Dissenyador & 30\% & 300€ & 90€ \\
			Desenvolupador & 25\% & 900€ & 225€ \\
			Tester & 30\% & 150€ & 45€ \\
			\hline
			\textbf{Total} & & & \textbf{560€} \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Taula d'imprevistos}
		\label{taula:7}
	\end{center}
\end{table}

\section{Informe de Sostenibilitat}
En aquest apartat s'autoavaluen els nostres coneixements sobre desenvolupament sostenible i
analitzarem les tres dimensions que es tenen en compte en realitzar un informe de sostenibilitat:
\begin{itemize}
	\item Àmbit Social
	\item Àmbit Ambiental
	\item Àmbit Econòmic
\end{itemize}

\subsection{Autoavaluació}
Un cop finalitzada l’enquesta de Sostenibilitat me n'he adonat de què els meus coneixements sobre el tema eren molt limitats. Així doncs, abans de posar-me a realitzar aquest apartat he intentat adquirir-los realitzant lectures diverses a Internet.

\subsection{Àmbit Econòmic}
El cost del projecte em sembla un cost raonable. El cost dels recursos humans es manté en la línia del salari a Catalunya per a aquestes posicions. El cost total del projecte sembla assequible per als Clubs tenint en compte els ingressos que generen anualment.
Actualment el problema de generar alineacions comporta que l’entrenador o algun delegat dediqui
moltes hores a aquesta tasca. Suposant que hi dediquen un 30\% de la seva jornada laboral i sabent
que el salari dels entrenadors ronda els 1700€ mensuals, podríem dir que 510€ van destinats cada
mes a gestionar les alineacions. Així doncs, en 22 mesos s’amortitzaria el pressupost del projecte.
A més, la solució actual comporta despeses extra en materials variats com són bolígrafs, impressora, cartutxos de tinta, paper, grapes, etc. Amb la solució informàtica aquestes despeses desapareixen fent rendible el projecte molt abans.
\subsection{Àmbit Ambiental}
Com hem comentat anteriorment, aquest projecte, un cop en estat de producció, no té cap impacte ambiental fora del consum elèctric. De fet, com també s’ha comentat, elimina el
consum de material perjudicial per al medi ambient com és el paper.
\subsection{Àmbit Social}
Personalment aquest projecte aporta un desenvolupament com a enginyer del software. A part, en ser jugador de Tennis Taula, em fa sentir útil el fet d’ajudar a l’entrenador que tant s’ha sacrificat per mi i els meus companys.
Aquest projecte està destinat a qualsevol club de Tennis Taula que competeix o bé a escala provincial a Barcelona o bé en l'àmbit Estatal i que vulgui gestionar i generar les seves alineacions d’una forma molt senzilla. Així doncs, ajudarà a portar aquesta tasca de manera més simple als
encarregats de dur-la a terme.
Pel que fa a la necessitat real de realitzar aquest projecte, jo considero que és un pas necessari el fet
d’aprofitar les noves tecnologies a l’hora de realitzar tasques del dia a dia.

\section{Conclusions i Treball Futur} 

Per a concloure, he de confessar que aquest desenvolupament no només m'ha ajudat a millorar les meves habilitats sinó que també m'ha aportat diversió d'inici a fi. Des de les primeres maquetes, passant per la implementació de la interfície fins a la programació en Prolog. Malgrat que hi ha hagut moments on semblava que ens topàvem amb murs insalvables, sempre hem pogut superar les proves gràcies a la i\lgem usió de tirar endavant el projecte.

Per a mi aquest treball no ha estat només un tràmit per a finalitzar el grau, sinó que realment crec que hem aconseguit desenvolupar un software capaç d'ajudar clubs petits que s'encarreguen de promoure l'esport que tant m'estimo. Finalment, de cara al futur trobo que encara podem millorar algunes coses de la interfície i realment m'agradaria seguir endavant amb el projecte fins al punt on es converteixi en un estàndard en el món del Tennis Taula.

\newpage

\begin{thebibliography}{9}
	\bibitem{rtbtt} 
	Representació Territorial De Barcelona De La Federació Catalana De Tennis Taula.
	\\\url{http://www.rtbtt.com/}
	
	\bibitem{minisat} 
	The MiniSat page de Niklas Eén i Niklas Sörensson.
	\\\url{http://minisat.se/}
	
	\bibitem{hillclimbing} 
	ScienceDirect, \textit{Hill Climbing}, an overview.
	\\\url{https://www.sciencedirect.com/topics/computer-science/hill-climbing}
	
	\bibitem{annealing} 
	ScienceDirect, \textit{Simulated Annealing}, an overview.
	\\\url{	https://www.sciencedirect.com/topics/engineering/simulated-annealing-algorithm}
	
	\bibitem{handbook} 
	Michel GendreauJean-Yves Potvin. 
	\textit{Handbook of Metaheuristics}.
	\\\url{https://link.springer.com/book/10.1007/978-1-4419-1665-5}
	
	\bibitem{glpk} 
	GLPK (\textit{GNU Linear Programming Kit}). 
	\\\url{https://www.gnu.org/software/glpk/}
	
	\bibitem{cplex} 
	CPLEX Optimizer, developed by IBM. 
	\\\url{https://www.ibm.com/es-es/analytics/cplex-optimizer}
\end{thebibliography}

\end{document}

